 \chapter{Εισαγωγή}

\section{Μηχανική Μάθηση} 
Η μηχανική μάθηση είναι ένα σύγχρονο και ενεργό πεδίο έρευνας με πολλές εφαρμογές στην καθημερινότητά μας \cite{Kotsiantis07}, το οποίο χωρίζεται σε δύο μεγάλους υποκλάδους: αυτόν της επιβλεπόμενης μάθησης και εκείνον της μη επιβλεπόμενης. 

Στην πρώτη περίπτωση υπάρχει ένας κανόνας \cite{Alpaydin:2014} τον οποίο επιθυμούμε να προσεγγίσουμε βάσει δεδομένων. Δηλαδή ο κανόνας, ή η συγκεκριμένη συνάρτηση αποτελεί οδηγό του προγράμματος μάθησης, μέχρι να ικανοποιηθεί ένα κριτήριο τερματισμού που συνήθως είναι το να φτάσει σε ακρότατο ένα μέτρο εγγύτητας. Έστω πως έχουμε ένα σύνολο δεδομένων $\mathcal{X}$ και ένα σύνολο εξόδου $\mathcal{Y}$, τότε αυτό που θέλουμε είναι προσεγγίσουμε την συνάρτηση $f:\mathcal{X}\rightarrow \mathcal{Y}$ που λέγεται και υπόθεση. Στην περίπτωση που οι τιμές που δέχεται η $f$ είναι διάκριτες, τότε το πρόβλημα μάθησης είναι πρόβλημα κατηγοριοποίησης (\en{classification learning}). Ενώ αν οι τιμές που παίρνει η $f$ είναι συνεχείς, τότε έχουμε ένα πρόβλημα συσχέτισης (\en{regression}).

Στην περίπτωση της μη επιβλεπόμενης μάθησης έχουμε μόνο τα δεδομένα και κανέναν κανόνα να υποδείξει προς ποια κατεύθυνση θα κινηθεί ο αλγόριθμος. Έτσι, ο στόχος σε αυτή την περίπτωση για τον μαθητή (\en{learner}) είναι να ανακαλύψει κάποιο μοτίβο  στα δεδομένα. Στο πλαίσιο της στατιστικής τέτοια προβλήματα λέγονται προβλήματα προσέγγισης πυκνότητας (\en{density estimation})\cite{Alpaydin:2014}, και μια πολύ διαδεδομένη μέθοδος είναι αυτή της συσταδοποίησης (\en{clustering}).

Στην πραγματικότητα ο κανόνας πολλές φορές δεν μπορεί να αντιστοιχιστεί σε μια μαθηματικά έγκυρη συνάρτηση. Για αυτό τον λόγο θα απευθυνθούμε στην θεωρία πιθανοτήτων η οποία θα δώσει ένα ευρύτερο πλαίσιο στο οποίο θα μπορούμε να κινηθούμε. Πιο συγκεκριμένα, αντί για την συνάρτηση $f(x)$ ο στόχος μας θα είναι πλέον το σύστημά μας να μάθει μια κατανομή πιθανότητας $P(y|\mathbf{x})$ \cite{Yasser}. 

Σύμφωνα με την στατιστική θεωρία μάθησης  \cite{Vapnik:1995}\cite{Vapnik:1999}, προβλήματα όπως η αναγνώριση μοτίβων (\en{pattern recognition}), συσχέτιση (\en{regression estimation}) και η προσέγγιση πυκνότητας (\en{density estimation}) είναι ειδικές περιπτώσεις ενός ευρύτερου πλαισίου αλγορίθμων μάθησης το οποίο θα περιγράψουμε στην συνέχεια. 

Το μοντέλο της μάθησης των οποίων ειδικές περιπτώσεις είναι τα παραπάνω προβλήματα, αποτελείται από τρία υποσυστήματα. Το πρώτο είναι μια γεννήτρια τυχαίων διανυσμάτων $\mathbf{x}$, τα οποία υπακούουν μια άγνωστη κατανομή πιθανότητας $P(\mathbf{x})$. Το δεύτερο είναι ένας επιτηρητής (\en{supervisor}), ο οποίος επιστρέφει ένα διάνυσμα εξόδου $y$ για κάθε διάνυσμα εισόδου $\mathbf{x}$, σύμφωνα με μια επίσης άγνωστη δεσμευμένη πυκνότητα πιθανότητας $P(y|\mathbf{x})$. Το τρίτο υποσύστημα είναι μια μηχανή (αλγόριθμος) μάθησης που είναι ικανή να μαθαίνει ένα σύνολο συναρτήσεων $f(\mathbf{x},\alpha), \alpha \in  \Lambda$, οι οποίες ονομάζονται υποθέσεις και ο αντίστοιχος χώρος $\mathcal{H}$ στον οποίον ανήκουν, χώρος των υποθέσεων.

Το πρόβλημα της υπολογιστικής μάθησης ανάγεται εν τέλει στην επιλογή από το σύνολο των συναρτήσεων $f(\mathbf{x},\alpha), \alpha \in \Lambda$, αυτής που προβλέπει την απόκριση του επιτηρητή (\en{supervisor}) κατά τον βέλτιστο τρόπο. Η επιλογή βασίζεται σε ένα σύνολο εκπαίδευσης $m$ ανεξάρτητων και ταυτόσημα κατανεμημένων (\en{independent identically distributed}) παρατηρήσεων με πυκνότητα πιθανότητας $P(\mathbf{x},y) = P(\mathbf{x})P(y|\mathbf{x}), \mathcal{L} = \{(\mathbf{x}_1,y_1), ...,(\mathbf{x}_m,y_m)\}$.

%% Vale sxima edw apo to vivlio tou
 \begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale = .65]{figures/super4}
 \caption{Το γενικό μοντέλο της υπολογιστικής μάθησης \cite{Vapnik:1995}.}
 \end{figure}
 
Η δομή ενός συστήματος επιβλεπόμενης μάθησης αποτελείται από δύο υποσυστήματα, ένα για την εκπαίδευση του μοντέλου μάθησης και ένα για την χρήση του ως εργαλείο πρόβλεψης. Αυτό που συμβαίνει στο πρώτο σύστημα είναι πως εισάγονται δεδομένα εκπαίδευσης (\en{training data}) από τα οποία εξάγονται τα διανύσματα γνωρισμάτων (\en{feature vectors}). Αυτά με την σειρά τους μαζί με τις ετικέτες που επίσης εισάγονται εξωτερικά, εκπαιδεύουν το μοντέλο το οποίο στο τέλος αξιολογείται και αν χρειαστεί εκπαιδεύεται ξανά. Όταν τελειώσει η διαδικασία της εκπαίδευσης το μοντέλο είναι έτοιμο για χρήση του ως προβλεπτικό εργαλείο. Σε αυτό το στάδιο, στο υποσύστημα πρόβλεψης, εισάγονται νέα δεδομένα από τα οποία εξάγεται το διάνυσμα των γνωρισμάτων το οποίο με την σειρά του εισάγεται στο μοντέλο. Τότε, το μοντέλο εξάγει την ετικέτα που αντιστοιχεί στο συγκεκριμένο διάνυσμα. Οι δύο διαδικασίες της επιβλεπόμενης μάθησης φαίνονται στο ακόλουθο σχήμα.  
 
  \begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale = .5]{figures/supervisedLearning4}
 \caption{Η διαδικασία της επιβλεπόμενης μάθησης (σύγχρονη θεώρηση).}
 \end{figure}

Το μέτρο της εγγύτητας που χρησιμοποιείται γενικότερα στην μηχανική μάθηση είναι η συνάρτηση απώλειας (\en{loss function}) $L(y,f(\mathbf{x},\alpha))$ ανάμεσα στην απόκριση $y$ του επιτηρητή για μια δεδομένη είσοδο $\mathbf{x}$ και την απόκριση $f(\mathbf{x},\alpha)$ που δίνει ο αλγόριθμος μάθησης. Αν θεωρήσουμε την αναμενόμενη τιμή της απώλειας από το συναρτησιοειδές ρίσκου (\en{risk functional}):

\begin{equation}\label{eq:riskfunc}
	R(\alpha) = \int L(y,f(\mathbf{x},\alpha)) dP(\mathbf{x},y).
\end{equation}
 
Ο στόχος μας είναι πλέον να βρούμε την συνάρτηση $f(\mathbf{x},\alpha)$ που ελαχιστοποιεί το συναρτησιοειδές ρίσκου $R(\alpha)$ για το σύνολο των συναρτήσεων $f(\mathbf{x},\alpha), \alpha \in \Lambda$, όπου η κατανομή πιθανότητας $P(x,y)$ είναι άγνωστη και το μόνο που γνωρίζουμε είναι το σύνολο εκπαίδευσης $\mathcal{L}$.

Τα τρία κύρια προβλήματα μάθησης, αυτό της αναγνώριση μοτίβων (\en{pattern recognition}), της συσχέτισης (\en{regression estimation}) και της προσέγγισης πυκνότητας (\en{density estimation}) έχουν τις αντίστοιχες συναρτήσεις απώλειας:

\begin{equation}\label{eq:Lpattern}
	L(y,f(\mathbf{x},\alpha)) = 
		\begin{cases}
		0, &\mbox{αν  } y = f(\mathbf{x},\alpha)\\
		1, &\mbox{αν  } y \neq f(\mathbf{x},\alpha)			
		\end{cases}				
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:Lregress}
	L(y,f(\mathbf{x},\alpha)) = (y - f(\mathbf{x},\alpha))^2
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:Ldensity}
	L(y,f(\mathbf{x},\alpha)) = -log(p(\mathbf{x},\alpha))
\end{equation}

Στην πράξη για να ελαχιστοποιήσει κανείς το ολοκλήρωμα \eqref{eq:riskfunc}, για μια άγνωστη πυκνότητα πιθανότητας $P(\mathbf{x})$, το συναρτησιοειδές ρίσκου αντικαθίσταται από αυτό του εμπειρικού ρίσκου (\en{empirical risk functional}), που δεν είναι άλλο από την μέση τιμή της συνάρτησης απώλειας επί του συνόλου εκπαίδευσης $\mathcal{L}$ \cite{Vapnik:1995}:

\begin{equation}\label{eq:empf}
	R_{emp}(\alpha) = \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m L(y,f(\mathbf{x},\alpha))
\end{equation}

Το εμπειρικό ρίσκο ή εμπειρικό σφάλμα, δηλαδή το σφάλμα του δείγματος λέγεται και \en{in sample error}, ενώ το ολικό ρίσκο, δηλαδή το σφάλμα ολόκληρου του πληθυσμού λέγεται και \en{out of sample error} \cite{Yasser}.

Μια τρίτη υποκατηγορία της μηχανικής μάθησης είναι η ημιεπιβλεπόμενη μάθηση, ένας τομέας που συνδυάζει τεχνικές επιβλεπόμενης, μαζί με την ελευθερία που δίνει η μη επιβλεπόμενη μάθηση στον αλγόριθμο μάθησης.

\section{Ενεργητική Μηχανική Μάθηση}

 		Είδαμε πιο πριν πως η επιβλεπόμενη μηχανική μάθηση (\en{supervised machine learning}) είναι ένας τομέας της τεχνητής νοημοσύνης όπου το πρόγραμμα προσεγγίζει μία συνάρτηση βάσει των δεδομένων που δέχεται. Στην συνήθη επιβλεπόμενη μηχανική μάθηση χρησιμοποιεί κανείς ένα σύνολο δεδομένων (\en{training data set})  έτσι ώστε να βοηθήσει το πρόγραμμα να κατηγοριοποιήσει τα δεδομένα που του εισάγει ο χρήστης.
	
	Πολλές φορές όμως είναι δύσκολο ή με μεγάλο κόστος (υπολογιστικό, χρονικό ή άλλο) να κατασκευαστεί το αρχικό σύνολο δεδομένων με τα κατηγοριοποιημένα δεδομένα. Για αυτόν τον λόγο, μελετήσαμε και παρουσιάζουμε μια νέα μέθοδο \cite{Settles2008}\cite{Settles2010}\cite{Settles2012}, ονόματι \textbf{Ενεργητική Μηχανική Μάθηση}. Με αυτήν το πρόγραμμα επιλέγει (με «ερωτήματα», \en{queries}) βάσει συγκεκριμένων στρατηγικών κάποια μη ταξινομημένα δεδομένα για κατηγοριοποίηση.

	 Ο στόχος της μεθόδου είναι να μεγιστοποιηθεί η ακρίβεια του προγραμματος μηχανικής μάθησης μέσω των «ερωτημάτων» που θέτει στα μη κατηγοριοποιημένα δεδομένα που υπάρχουν, ενώ παράλληλα μειώνεται το έργο που θα απαιτηθεί από τους «ειδικούς» (\tl{domain experts}) του συγκεκριμένου αντικειμένου  για την κατηγοριοποίηση των υπολοίπων δεδομένων. 

\section{Στόχος εργασίας}
	
	Πέρα από την παρουσίαση της μεθόδου, και της βιβλιοθήκης \en{JCLAL}, έχουμε επιλέξει τρία ερωτήματα στα οποία θα προσπαθήσουμε να απαντήσουμε με εμπειρικές μεθόδους. Το πρώτο ερώτημα μας καλεί να συγκρίνουμε την μέθοδο της ενεργής μάθησης με αυτήν της παθητικής μάθησης. Δηλαδή, των συνηθισμένων τεχνικών επιβλεπόμενης και ημι-επιβλεπόμενης μάθησης. Είναι δηλαδή, καλύτερη η Ενεργητική Μάθηση από την Παθητική Μάθηση\en{;} Το δεύτερο ερώτημα εξετάζει τις στρατηγικές που δομούν το πλαίσιο της Ενεργητικής Μάθησης και τις συγκρίνει με την Τυχαία Στρατηγική (\en{Random Sampling strategy}). Ποια στρατηγική με άλλα λόγια είναι καλύτερη από την Τυχαία Στρατηγική\en{;} Τέλος, το τρίτο ερώτημα μας καλεί να βρούμε ποιος συνδυασμός στρατηγικής και αλγόριθμου μάθησης (\en{learning algorithm, learner}) δίνει τα καλύτερα αποτελέσματα.
	
%	Οι προαναφερθείσες ερωτήσεις αποτελούν τον πυρήνα αυτής της εργασίας γύρω από τον οποίο χτίζονται τα επόμενα κεφάλαια. Στην συνέχεια θα αναλύσουμε τις κυριότερες τεχνικές επιβλεπόμενης και ημι-επιβλεπόμενης μάθησης.

%Στο πρώτο κεφάλαιο θα μιλήσουμε για την Επιβλεπόμενη και μη Επιβλεπόμενη Μάθηση. Στην συνέχεια στο δεύτερο κεφάλαιο για την Ενεργό Μάθηση κάνοντας μια επισκόπηση της σχετικής βιβλιογραφίας, αναφέροντας τις κύριες στρατηγικές και μεθόδους, τα πιο σημαντικά πεδία εφαρμογών και τα βασικά στοιχεία θεωρίας. Στο τρίτο κεφάλαιο θα συζητήσουμε πιο αναλυτικά τους αλγορίθμους μάθησης και τις στρατηγικές που θα χρησιμοποιήσουμε. Ακόμη, εκεί θα περιγράψουμε τα δεδομένα πάνω στα οποία θα τρέξουν οι σχετικοί αλγόριθμοι, καθώς και την προετοιμασία τους ώστε να χρησιμοποιηθούν από το λογισμικό \en{JCLAL}. Στην συνέχεια θα παρουσιάσουμε την βιβλιοθήκη \en{JCLAL} και θα περιγράψουμε πώς μπορεί κανείς να αναπαράγει τα πειράματα της εργασίας. Στο τέταρτο κεφάλαιο θα αναλύσουμε τα αποτελέσματα και στο τέταρτο κεφάλαιο θα κάνουμε μια ανασκόπηση σχετικά με τις απαντήσεις που καταφέραμε να προσεγγίσουμε στα αρχικά τρία μας ερωτήματα. Τέλος, στο παράρτημα μπορεί κανείς να βρει τα σχετικά προγράμματα που κατασκευάσαμε για την χρήση του \en{JCLAL}, για την ανάλυση και την οπτικοποίηση των αποτελεσμάτων.

\section{Οργάνωση τόμου}
Η εργασία αυτή οργανώνεται με τον ακόλουθο τρόπο. Στο δεύτερο κεφάλαιο θα μιλήσουμε για τους αλγορίθμους μάθησης που χρησιμοποιήσαμε. Στο τρίτο κεφάλαιο θα γίνει μια επισκόπιση βιβλιογραφίας της ενεργής μάθησης και θα εξετάσουμε αναλυτικότερα τις στρατηγικές που θα χρησιμοποιήσουμε στα πειράματά μας. Στο τέταρτο κεφάλαιο γίνεται η εμπειρική μελέτη όπου θα παρουσιάσουμε την βιβλιοθήκη \en{JCLAL}, τα δεδομένα που θα αναλύσουμε, την πειραματική διαδικασία και την ανάλυση των αποτελεσμάτων. Τέλος, στο πέμπτο κεφάλαιο θα συνοψίσουμε τα συμπεράσματά μας και θα συζητήσουμε μελλοντικές επεκτάσεις της εργασίας μας.  
